[Jupiter_and_Semele_by_Gustave_Moreau.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jupiter_and_Semele_by_Gustave_Moreau.jpg "fig:Jupiter_and_Semele_by_Gustave_Moreau.jpg")''
(1894-95), [古斯塔夫·莫罗创作](../Page/古斯塔夫·莫罗.md "wikilink")</big>\]\] **塞墨勒**
(Semele；,
*Semelē*)，[希腊神话中](../Page/希腊神话.md "wikilink")，皮奥夏(Boeotian)英雄[卡德摩斯和](../Page/卡德摩斯.md "wikilink")[哈耳摩尼亚之女](../Page/哈耳摩尼亚.md "wikilink")，[酒神](../Page/酒神.md "wikilink")-[狄俄尼索斯的母亲](../Page/狄俄尼索斯.md "wikilink")\[1\]，受[赫拉設計而仰视](../Page/赫拉.md "wikilink")[宙斯](../Page/宙斯.md "wikilink")，慘死於雷霆之火下。
产生于[弗里吉亚人](../Page/弗里吉亚人.md "wikilink")\[2\]的[狄奥尼索斯和塞墨勒崇拜带有一定的邪教色彩](../Page/狄奥尼索斯.md "wikilink")，后被[爱奥尼亚希腊入侵者和移民修改](../Page/爱奥尼亚.md "wikilink")、扩充。据[希罗多德对](../Page/希罗多德.md "wikilink")[卡德摩斯的推算](../Page/卡德摩斯.md "wikilink")，估计塞墨勒生活在他之前的1600年，约在公元前2000年的罗马\[3\]，女神[斯提穆拉](../Page/斯提穆拉.md "wikilink")(Stimula)\[4\]就已被认定是塞墨勒。

## 宙斯的引诱和酒神的诞生

在一神话版本中，塞墨勒是宙斯的女祭司，一次，她在祭坛上宰杀一条公牛后，到[阿索波斯](../Page/阿索波斯.md "wikilink")(Asopus)河中清洗身上的血迹，正好被变成一只老鹰飞过那里的宙斯看到，就此爱上了她。此后又多次与她幽会\[5\]。

[宙斯的妻子](../Page/宙斯.md "wikilink")[赫拉发现此事后非常嫉妒](../Page/赫拉.md "wikilink")，她假扮成一位[奶娘](../Page/奶娘.md "wikilink")\[6\]，接近塞墨勒，当听到她讲宙斯是她的情人时，假装不信，怂恿塞墨勒要求宙斯以[奥林匹斯山神的雄伟姿态来看她](../Page/奥林匹斯.md "wikilink")，以证明他的神性和对她的忠贞。当时，宙斯因急于讨好心爱之人，而向塞墨勒发誓，她提出的一切要求一定有求必应。虽然宙斯曾恳求她不要提这个要求，但在她一再坚持下，宙斯只好遵守诺言。宙斯也试图只向她显示最小的威力。然而，凡人仰视宙斯就会即遭焚毁。顿时，霹雳闪电大发，立即将塞墨勒烧死\[7\]。

宙斯从塞墨勒腹中救出胎儿，把他缝在自己的大腿里，因此，宙斯走路有此瘸，[狄俄倪索斯这个名字即由此而来](../Page/狄俄倪索斯.md "wikilink")，意为“宙斯瘸子”。几个月后[狄俄倪索斯出生了](../Page/狄俄倪索斯.md "wikilink")，这就是常讲他“出生二次”的原缘\[8\]。

狄俄倪索斯长大后，从[地狱](../Page/地狱.md "wikilink")\[9\]中救出他的母亲并使她成为一位[奥林匹斯山上的女神](../Page/奥林匹斯山.md "wikilink")，改名为[梯俄涅](../Page/梯俄涅.md "wikilink")(Thyone)，在她儿子的[酒神节上使人发疯](../Page/酒神.md "wikilink")\[10\]。

## 孕育

在[盖乌斯·尤利乌斯·许癸努斯](../Page/盖乌斯·尤利乌斯·许癸努斯.md "wikilink")(或后期假托许癸努斯之名的作者)创作的《传说集》第167页中，记述了这样一个故事。在此，[狄俄尼索斯](../Page/狄俄尼索斯.md "wikilink")(称为里贝，Liber)是[朱庇特](../Page/朱庇特.md "wikilink")(Jupiter)与[佩耳塞福涅](../Page/佩耳塞福涅.md "wikilink")(Proserpina)的儿子，被[提坦所杀](../Page/提坦.md "wikilink")。朱庇特将他的心脏撕碎后放到饮料给塞墨勒喝，塞墨勒因此而怀孕；但在其它记述中，宙斯自己吞下了的心脏，而后将他移殖到塞墨勒身上。后来，赫拉诱使塞墨勒要求[宙斯显灵](../Page/宙斯.md "wikilink")，在她死后，宙斯将未出生的婴儿缝在他的大腿中。在这里，文中并没有暗示塞墨勒是一名处女\[11\]。狄俄尼索斯“也被称为两位母亲的狄弥多尔(Dimetor)...由于这两个狄俄尼索斯是同一个父亲，但有二个母亲(塞墨勒和宙斯)\[12\]。

在[卡利马科斯](../Page/卡利马科斯.md "wikilink")\[13\](Callimachus)和公元5世纪[希腊作家](../Page/希腊.md "wikilink")[诺努斯](../Page/诺努斯.md "wikilink")(Nonnus)\[14\]的作品还发现了另一个变体的神话版本。在该版本中，第一位[狄俄倪索斯被称为](../Page/狄俄倪索斯.md "wikilink")[札格柔斯](../Page/札格柔斯.md "wikilink")
\[15\](Zagreus)。诺努斯的故事中不存在处女的概念，相反，编者手记中说，[宙斯吞下了](../Page/宙斯.md "wikilink")[札格柔斯的心脏](../Page/札格柔斯.md "wikilink")，造访了凡间女子塞墨勒，勾引并使她怀孕。在《狄奥尼西卡》(Dionysiaca)第7章110页\[16\]中，他将[宙斯与塞墨勒的事情归类到](../Page/宙斯.md "wikilink")12位女神组中，其他11位为宙斯生过孩子的女神是：[伊俄](../Page/伊俄.md "wikilink")(Io)、[欧罗巴](../Page/欧罗巴.md "wikilink")(Europa)、[宁芙](../Page/宁芙.md "wikilink")[普卢图](../Page/普卢图.md "wikilink")(Pluto)、[达那厄](../Page/达那厄.md "wikilink")(Danaë)、[埃癸娜](../Page/埃癸娜.md "wikilink")(Aigina)、[安提俄珀](../Page/安提俄珀.md "wikilink")(Antiope)、[勒达](../Page/勒达.md "wikilink")(
Leda)、[狄亚](../Page/狄亚.md "wikilink")(Dia)、[阿尔克墨涅](../Page/阿尔克墨涅.md "wikilink")(Alcmene)、[萨耳珀冬的母亲](../Page/萨耳珀冬.md "wikilink")[拉俄达弥亚](../Page/拉俄达弥亚.md "wikilink")(Laodameia)及[奥林匹亚丝](../Page/奥林匹亚丝.md "wikilink")(Olympias)。

## 地点

最通常的说法是塞墨勒的故事发生于[底比斯](../Page/底比斯.md "wikilink")(Thebes)卫城-[卡德墨亚](../Page/卡德墨亚.md "wikilink")\[17\](Cadmeia)的宫殿中。公元2世纪[保萨尼亚斯](../Page/保萨尼亚斯.md "wikilink")(Pausanias)曾在到访过[底比斯](../Page/底比斯.md "wikilink")，他看到了非常的洞房，在那里宙斯与塞墨勒相会，并使她生下了[狄俄倪索斯](../Page/狄俄倪索斯.md "wikilink")。由于在宫殿中发现了东方式的圆筒印章，因而，塞墨勒神话的起源必定可追溯到公元前14至13世纪\[18\]的迈锡尼时代或更早。在[勒拿湖](../Page/勒拿湖.md "wikilink")(Alcyonian)附近的勒那史前遗址，[狄俄倪索斯在](../Page/狄俄倪索斯.md "wikilink")“Prosymnus”或“波吕摩努斯”(Polymnus)的指导下，下到地狱解救了曾是凡人的母亲。在古代，这里每年都要举办祭典仪式，但[保萨尼亚斯拒绝对其进行描述](../Page/保萨尼亚斯.md "wikilink")\[19\]。

## 参考文献

[S](../Page/分類:希腊神话人物.md "wikilink")

1.  虽然狄俄尼索斯被称为宙斯的儿子(查看 [酒神的崇拜:
    传说与事实](http://www.greektheatre.gr/cult.html) ,
    [狄俄尼索斯,希腊葡萄酒与喜气之神](http://www.theoi.com/Olympios/Dionysos.html),
    [奥林匹斯诸神](http://www.religionfacts.com/greco-roman/gods/olympians.htm)
    , [希腊罗马传记和神话字典](http://www.ancientlibrary.com/smith-bio/1052.html) ,
    [哥伦比亚百科全书,第六版, 2007年](http://www.encyclopedia.com/doc/1E1-Dionysus.html),
    etc.), 芭芭拉·沃克, 在*女人的神话和奥秘百科全书*中, (哈珀/柯林斯, 1983)
    称塞墨勒为“狄俄尼索斯的处女母亲”",该术语与古代图片中所显示的相矛盾:
    [赫西俄德](http://www.worldwideschool.org/library/books/lit/epics/CollectionofHesiod/chap20.html)称他为"狄俄倪索斯,卡德摩斯的女儿塞墨勒与宙斯赤裸的结合",
    [欧里庇得斯](http://www.greece.com/library/euripidis/bacchantes_06.html)
    称他宙斯的儿子,
    [奥维达](http://classics.mit.edu/Ovid/metam.3.third.html#323)讲述了他的母亲塞墨勒，而不是赫拉，是“朱庇特怀抱的首选”,
    [阿波罗多洛斯](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Aabo%3Atlg%2C0548%2C001&query=3%3A4%3A3)则说是"宙斯所爱并同床"
2.  马丁·尼尔森(1967).*希腊宗教的历史, Vol I*. C. H . Beck Verlag. Munchen p. 378
3.  希罗多德, 历史记录, II,
    [2.145](http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0126;query=chapter%3D%23367;layout=;loc=2.144.1)
4.  罗马女神，据说能使欢度酒神节的人发疯。《世界神话辞典》，第919页，辽宁人民出版社，1989年
5.  [诺努斯](../Page/诺努斯.md "wikilink"),
    *[狄奥尼西卡](../Page/狄奥尼西卡.md "wikilink")*
    7.110-8.177
6.  或塞墨勒侍女为幌子, Beroë,
    在[奥维达](../Page/奥维达.md "wikilink")'的*[变形记](../Page/变形记.md "wikilink")*
    III.256ff 和[盖乌斯·尤利乌斯·许癸努斯](../Page/盖乌斯·尤利乌斯·许癸努斯.md "wikilink"),
    *[神话指南](../Page/神话指南.md "wikilink")*167.
7.  [奥维德](../Page/奥维德.md "wikilink"), *[变形记](../Page/变形记.md "wikilink")*
    III.308–312; [盖乌斯·尤利乌斯·许癸努斯](../Page/盖乌斯·尤利乌斯·许癸努斯.md "wikilink"),
    *神话指南* 179; 诺努斯, *狄奥尼西卡* 8.178-406
8.  阿波罗多洛斯,
    *[Library](../Page/Bibliotheca_\(Pseudo-Apollodorus\).md "wikilink")*
    3.4.3; [阿波罗尼奥斯](../Page/阿波罗尼奥斯.md "wikilink"), *《阿尔戈英雄纪》* 4.1137;
    [卢西恩](../Page/卢西恩.md "wikilink"), *诸神的对话* 9;
    比较[阿斯克勒庇俄斯的诞生](../Page/阿斯克勒庇俄斯.md "wikilink"),
    取自[科洛尼斯在她的葬礼柴堆上](../Page/科洛尼斯.md "wikilink")(L. 普雷勒注释, *神谱和封神*,
    *希腊神话*第一卷 1894:661).
9.  [盖乌斯·尤利乌斯·许癸努斯](../Page/盖乌斯·尤利乌斯·许癸努斯.md "wikilink"), *天文学* 2.5;
    [亚挪比乌](../Page/亚挪比乌.md "wikilink"), *对抗异教徒* 5.28
10. 诺努斯, *狄奥尼西卡* 8.407-418
11. [*神话指南* 167.1](http://www.theoi.com/Text/HyginusFabulae4.html#167)
12. ([狄奥多罗斯](../Page/狄奥多罗斯.md "wikilink"), *图书馆史* 4. 4. 5,
    引用于[Theoi.com](http://www.theoi.com/Georgikos/Zagreus.html)
    来源于扎格列欧斯集\])
13. 卡利马科斯, 片段, in the etymol. ζαγρεὺς, *札格柔斯*; 查看
    [卡尔·奥得弗雷德·穆勒](../Page/卡尔·奥得弗雷德·穆勒.md "wikilink"),
    约翰·利奇, *简介神话的科学体系* (1844), p.319, n.5
14. 诺努斯, 《狄奥尼西卡》 24. 43 ff'' —
    译自[札格柔斯](http://www.theoi.com/Georgikos/Zagreus.html)
15. 《世界神话辞典》，“狄俄倪索斯”，第481页，辽宁人民出版社，1989年
16. [诺努斯,《狄奥尼西卡》 7.110](http://www.theoi.com/Text/NonnusDionysiaca7.html)
17. Semele was "made into a woman by the Thebans and called the daughter
    of Kadmos, thoughh her original character as an earth-goddess is
    transparently evident" according to William Keith Chambers Guthrie,
    *Orpheus and Greek Religion*, rev. ed. 1953:56. [Robert
    Graves](../Page/Robert_Graves.md "wikilink") is characteristically
    speculative: the story "seems to record the summary action taken by
    Hellenes of Boeotia in ending the tradition of royal sacrifice:
    Olympian Zeus asserts his power, takes the doomed king under his own
    protection, and destroys the goddess with her own thunderbolt."
    (Graves 1960:§14.5). The connection
    *Semele*=*[Selene](../Page/Selene.md "wikilink")* is often noted,
    nevertheless.
18. 凯雷尼 1976 p 193 和备注 13
19. [保萨尼亚斯](../Page/保萨尼亚斯.md "wikilink"),
    *[希腊志](../Page/希腊志.md "wikilink")* 2.37;
    [普鲁塔克](../Page/普鲁塔克.md "wikilink"), *伊希斯和奥西里斯* 35